支那加強「數據維穩」 經濟寒冬欲蓋彌彰

2018年已至尾聲，儘管中共黨媒日前總結稱「風雨無阻，中國經濟穩中有進」，但財稅收入續降以及經濟數據「維穩」加強等最新動態，透射出中共經濟在風雨中飄零的冰冷真相。

2018年12月13日，中共財政部公布11月財政收支數據，11月財政收入同比下降5.4%，其中稅收收入同比下降8.3%。財稅收入不但連續兩個月同比減少，且降幅創近年最大。

大紀元整理了今年的中共財政部數據後，發現10月起中共財稅收入「急轉折」，從持續增長突變為連續縮減，11月的財稅收入與今年4月份的峰值相比，近乎腰斬。

月份/財稅數據 財政收入（同比增幅） 稅收收入（同比增幅）
1-2月 36553億元（15.8%） 32952億元（18.4%）
3月 13993億元（8.4%） 11380億元（14.2%）
4月 18473億元（11%） 16567億元（14.6%）
5月 17631億元（9.7%） 15912億元（12.8%）
6月 17680億元（3.5%） 14818億元（8%）
7月 17461億元（6.1%） 16081億元（11.4%）
8月 11077億元（4%） 9508億元（6.7%）
9月 12963億元（2%） 10269億元（6%）
10月 15727億元（-3.1%） 13464億元（-5.1%）
11月 10775億元（-5.4%） 8051億元（-8.3%）
12月 暫無 暫無

2018年中國財政稅收數據月度分析（大紀元制表；數據來源：中共財政部）

財稅收入暴減 用減稅掩蓋經濟下滑

中共黨媒對此宣傳說是「減稅降費」見效，不過大紀元梳理中共今年出台的財稅政策後，發現並非如此。

除了10月生效的個稅起徵點從3,500元提高至5,000元，可能會對個人所得稅收入略有影響外；中共針對企業的減稅政策，實際效果令人生疑：因為中共「減稅」幾乎都僅限於特定行業，而且都是從年初就生效的；唯一廣泛適用的一個優惠政策（增值稅調低一個百分點），是5月1日生效的，但當月稅收收入仍是兩位數增幅，隨後兩個月也是快速增長，未受減稅影響。

事實上，中共歷年來屢次推行「減稅」，但由於稅收徵管的「政治化」特色，絕大多數時候財稅收入都是不減反增，對企業而言是越減稅越重。

財稅收入暴跌，既然並非中共減稅之功，就只能是經濟下滑之果。

中國知名財經自媒體「財經真相」指出：「仔細看看月度數據，全國稅收的確是大幅減少了，但這不是減稅造成的，而是中國經濟劇烈下滑，企業大規模倒閉造成的，用減稅掩蓋中國經濟劇烈下滑，算的上是中國特色發明！」

經濟「維穩」遮掩不住嚴峻的就業形勢

經濟下滑的必然後果之一是失業。在中國大陸，就業（或失業）問題成為直接衝擊中共政權的政治問題，也是中共反覆強調的「六穩」中的第一「維穩」目標。

而中共財稅收入10月起暴減，經過以上分析可知，與當局減稅無關，與經濟下行及企業倒閉潮直接相關。因此，越來越多的可能映射經濟下滑的經濟數據，開始被中共「維穩」，例如注吊銷企業的數量。

2017年中共工商總局曾經公布，上半年企業注吊銷100.8萬戶，同比增長14.8%，其中，外商投資企業注吊銷1.4萬戶，增長21.7%。注吊銷企業數量激增，不但反映出經濟疲軟的趨勢，同時也往往代表著失業人數的增加。不過，去年下半年起，工商總局就再沒發布過注吊銷企業的數據。

另外一個與就業相關的數據，是破產企業的數量。就在12月初，兩家中國民營500強企業申請破產，折射出中國企業已經開始出現倒閉浪潮。

實際上，在中共統治下，中國企業想要通過破產這種正規程序來退出市場，並非易事。2017年中國企業破產申請數量9542件，比2016年的5665件，激增68.4%。

然而據工商總局的數據，2016年中國注吊銷企業數量高達138.6萬戶，申請破產的企業數量尚不及該數值的一個零頭。當年申請破產的企業與注吊銷企業數量的比例約為千分之四。

去年下半年起中共再沒發布過注吊銷企業數量，因此按照2016年千分之四的比例估算，去年全年中國註銷企業數量或高達240萬家。值得一提的是，文中提及的注吊銷或破產的中國企業，並不包括數量規模更龐大的個體工商戶。

注吊銷企業數量以後是否會發布尚不得而知，但過去兩年的數據已經表明了中國注吊銷企業數量正在激增的趨勢。

還有一個中共不得不發布的經濟數據——規模以上（收入2000萬元以上）工業企業的數量，也印證了中國企業出現倒閉潮。據中共統計局的數據，2017年12月全國規模以上工業企業有385,369個，到了2018年10月末剩下376,236個，消失了近萬家。規模以上工業企業可謂是製造業的主力、國民經濟的棟梁，一下減少2.4%，對中國經濟和就業意味著什麼，不言而喻。

也就是說，如今中國每年至少有數百萬家企業倒閉，而美中貿易戰的前景令未來形勢更嚴峻，龐大的企業倒閉潮所帶來的失業浪潮，將對中國社會和中共政權造成重大衝擊。

中共加強經濟數據「維穩」

用減稅掩蓋經濟下滑，是中共經濟「維穩」的最新舉措，但並非唯一的荒謬之舉。

廣東省政府日前回應停發廣東PMI（製造業採購經理指數）時稱，10月底接到國家統計局通知，PMI調查需由國家統計局統一安排進行，未獲中央批准，地方不得編發。至此，廣東PMI被中共列入維穩對象。

廣東省作為中國經濟和外貿的龍頭省份，其在對1000家關鍵企業進行調查的基礎上所發布的PMI，一向被視為中國經濟的風向標。今年受美中貿易戰衝擊，8月起廣東PMI指數一度跌破50點的榮枯線，反映出廣東省的製造業首次出現收縮，市場信心由此下挫。

據《南華早報》報導，廣州一位要求匿名的企業主說，及時和透明的PMI指數不僅對廣東省的企業很重要，對全國也很重要，因為廣東是中國經濟的中心；當局封殺廣東PMI，可能是擔心明年製造業形勢會更加惡化。

這不是中共第一次封殺PMI，早在2015年中共統計局就曾叫停一家民間機構發布的PMI初始數據。

而且，中共想要「維穩」的經濟數據不僅僅是PMI，GDP早已成為維穩目標。2017年10月底中共統計局稱，2019年起各省市的GDP核算將由國家統計局負責，以解決地區與國家的GDP數據不銜接的問題。不過那時中共經濟數據維穩的對象，還沒包括PMI。